\chapter{结论与展望}\label{chap:conclusion}

本章总结本课题的主要研究成果与核心科学贡献，并探讨高鲁棒性跨模态异常检测在未来学术界与工业界的演进发展方向。

\section{主要研究成果总结}

本课题针对跨模态异常检测在实际部署中面临的“评估碎片化”与“标注标签污染”两大严峻学术与工业界痛点，构建、实现并系统评测了\textbf{面向标签污染的统一跨模态异常检测抗污染评估大底座}。
通过开展四组由浅入深、层层递进的大规模科学实验，取得了如下核心成果：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{大一统跨模态数据流适配底座的构建}：
    本课题首次填补了模态代沟，设计了高度抽象对齐的特征嵌入与数据管道流，跨越了表格、时间序列、图网络、CV和NLP五大异构模态，系统集成了 14 种经典与前沿算法在 29 个数据集上的自动化评测流，彻底消除了异构数据适配的底层烟囱式壁垒。
    
    \item \textbf{多维度算法性能退化轨迹与搜索难度的精准刻画}：
    在干净基准下（Exp1），梯度提升树 LightGBM 与 XGBoost 展现出了卓越的分类面搜索上限。在对称标签翻转投毒下（Exp2 \& Exp3），我们精确绘制了性能衰减的渐进性退化曲线，证明了高容量深度分类器对标签投毒的极高敏感度，并揭示了预训练稠密嵌入（ResNet/BERT）以及图拓扑结构正则化对随机梯度震荡的天然空间防护效应。
    
    \item \textbf{主动鲁棒去噪包装器（Robust Defense Wrapper）的高效救赎}：
    本课题设计并部署了即插即用的主动去噪防御包装。大规模消融评测（Exp4）表明：基于无监督空间过滤的 \texttt{IQR\_Trim} 去噪器与有监督判别分类器（如 MLP、GBDT）的强强联合是抵御对称标签投毒的“黄金救赎者”。在 20\% 极端对称标签毒化下，其使标准 MLP 的 AUC-ROC 实现了 \textbf{2.52\%} 的绝对性能挽救，性能近乎无损干净基准。
    
    \item \textbf{精准划定防御 wrapper 的物理失效边界}：
    本课题在国际上首次客观并严谨地界定了主动剪裁去噪的“失效边界”：从理论上数学论证并实验消融证实了 Trim 剪裁对表格地基大模型 TabPFN 注意力上下文密度匹配造成的负面偏置，以及对线性分类器（LR）决策平面产生的支撑点流失漂移，深刻揭示了 NFL 定律在去噪鲁棒学习中的主导作用。
\end{enumerate}

\section{未来研究展望}

尽管本课题对跨模态标签投毒异常检测进行了较为系统和完整的探索，但面对日趋错综复杂的真实物理系统，未来仍有以下三个极具学术价值的研究方向：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{非对称与特征依赖性标签噪声（Feature-dependent Label Noise）的刻画}：
    本文主要研究了对称标签翻转污染。而在真实的工业标记中，噪声往往是非对称的，且具有特征依赖性（即靠近分类边界的模糊样本被误标的概率呈几何级数增加）。未来可探讨基于置信学习（Confident Learning）和特征流形局域不确定性的非对称主动降噪。
    
    \item \textbf{大语言推理大模型（LLMs）辅助的零样本（Zero-Shot）抗污染异常解释}：
    以 DeepSeek-R1 \cite{guo_deepseek-r1_2025} 为代表的推理大模型展现出了强大的常识逻辑推理能力。未来研究可探讨利用地基大模型对复杂时序、文本日志及图属性异常点，在完全无监督和受投毒标签干扰的情况下，进行零样本（Zero-shot）的异常模式判定与自然语言可解释性报告（Explainable Anomaly Detection）自动输出。
    
    \item \textbf{去中心化联邦主动鲁棒防御（Federated Active Defense）}：
    在多设备、多厂区的隐私保护物联网中，异常检测系统需要在不汇总原始数据的前提下协同训练。如何设计跨边缘客户端的分布式主动去噪算法，在本地标签受到投毒和高并发扰动时，实现联邦异常检测决策超平面的协同净化与防范，具有极大的工业实用落地前景。
\end{enumerate}
